%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[Sauv.]{Sauvegarde et archivage}
\begin{frame}
  \pagetitre{Sauvegarde et archivage}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Sauvegarde et archivage}
  \titre{Rappel : archives}
  tar (archivage) + gzip / bzip2 (compression)

  \bigskip
  \titre{Sauvegardes}
  \begin{itemize}
  \item Historiquement, sur bandes $\implies$ accès longs, séquentiels
  \item images (disque ou partition) : \cmd{dd}, \cmd{partimage}, \cmd{Clonezilla}
  \item \cmd{dump + restore} : outil Unix historique de sauvegarde, orienté bandes
  \item \cmd{cpio} : alternative à tar
  \item \cmd{rsync} : commande orientée synchronisation (locale ou distante)
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{Applications complètes}
  \begin{itemize}
  \item Amanda : disques + bandes, ligne de commande
  \item BackupPC : disques seulement, interface web
  \item \dots
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Sauvegarde et archivage - Unix traditionnel}
  \titre{dump + restore}

  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item sauvegarde totale de \file{/etc} avec \cmd{dump}
  \item restauration interactive de \file{fstab} et \file{modprobe.d} 
    dans \file{/mnt/vol/etc}
\bigskip
  \item sauvegarde d'un système de fichier au niveau 0 (complète)
  \item modification de quelques fichiers
  \item sauvegarde incrémentale des différences
  \item restauration complète
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
 \end{frame}

 %%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{rsync : synchronisation de répertoires}
\bigskip
   \begin{itemize}
   \item Modes de transfert
     \begin{itemize}
     \item push : le ``client'' envoie ses données
     \item pull : le ``serveur'' récupère les données ciblées
     \end{itemize}
\bigskip
   \item Protocoles réseau utilisables
     \begin{itemize}
     \item local
     \item shell distant : rsh (obsolète), ssh \hfill \cmd{rsync hote:/...}
     \item rsyncd : démon et protocole spécifique \hfill \cmd{rsync hote::/...}
     \item rsyncd + shell distant !
     \end{itemize}
\bigskip
   \item Fondation : librsync
     \begin{itemize}
     \item calcul efficace des différences entre binaires
     \item algorithme ``rolling checksum''
     \end{itemize}
   \end{itemize}
\note[item]{Notes}
 \end{frame}

 %%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{Surcouches à rsync / librsync}
   \begin{itemize}
\bigskip
   \item Idée : ``snapshots'' (images du FS)
     \begin{itemize}
     \item sauvegardes incrémentales via rsync
     \item liens durs pour compléter
     \end{itemize}
\bigskip
   \item Solutions légères
     \begin{itemize}
     \item rdiff-backup (python) : push+pull
     \item rsnapshot (perl) : pull
     \item dirvish (perl) : pull
     \item rlbackup (C) : push (vise la sécurité)
     \end{itemize}
\bigskip
   \item Applications
      \begin{itemize}
      \item BackupPC (perl) : interface web
      \end{itemize}
   \end{itemize}
\note[item]{Notes}
 \end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{rsync simple}
   \begin{itemize}
   \item rsync en local\\
     \shell{rsync -av (-d) Source Destination}\\
     Attention à la différence : \file{Source} et \file{Source/}
 \bigskip
   \item distant - mode push\\
     \shell{rsync -av -z  Source <(user@)host>:/Destination }
\bigskip
   \item distant - mode pull\\
     \shell{rsync -av -z  <(user@)host>:/Source  Destination }
   \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{rsyncd - protocole de transfert}
  \begin{itemize}
  \item Protocole spécifique : TCP/873
\bigskip
  \item Démarrage : 2 méthodes, cf. \file{etc/default/rsync}
\bigskip
  \item Définition de modules (partages à la Samba)
    \begin{itemize}
    \item \cmd{man rsyncd.conf}
    \item \file{/usr/share/doc/rsync/examples/rsyncd.conf}
    \end{itemize}
\begin{verbatim}
[home]
        comment = espace utilisateurs
        path = /home
        read only = no
        uid = 0
#       auth users = backuppc
#       secrets file = /etc/rsyncd.secrets
#       hosts allow = 192.168.0.0/24
\end{verbatim}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{BackupPC - Configuration Debian}
  \begin{itemize}
  \item Configuration : dans \file{/etc/backuppc}
    \begin{itemize}
    \item \file{config.pl} (Perl)
    \item \file{hosts}
    \item chaque client : \file{<hote>.pl}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Méthodes de transfert possibles
    \begin{itemize}
    \item Unix : rsync, rsyncd, tar
    \item Windows : smb, rsyncd
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Exemple : configuration d'un client en rsyncd
\begin{verbatim}
$Conf{XferMethod} = 'rsyncd';
$Conf{RsyncdUserName} = 'backuppc';
$Conf{RsyncdPasswd} = 'backuppc';
$Conf{RsyncdAuthRequired} = 1;  
$Conf{RsyncShareName} = ['home', 'www'];
\end{verbatim}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


% % %%%%%%%%%%%%%
% % \begin{frame}
% %   \frametitle{}
% %   \begin{itemize}
% %   \end{itemize}
% \note[item]{Notes}
% % \end{frame}



%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Compléments : suivi de version et réplication}
\titre{Suivi de version}
  Pour les fichiers sensibles, par exemple \fichier{/etc/}
  \begin{itemize}
  \item Principe : stocker l'historique des versions successives
  \item Outils : CVS, Subversion, SVK\dots
  \end{itemize}
\bigskip
\titre{Réplication}
  Pour la sécurité et l'intégrité des données, la redondance
  \begin{itemize}
  \item les fichiers de log (via rsyslog, syslog-ng...)
  \item les bases de données (serveurs maître et esclaves)
  \item les annuaires (LDAP...)
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}
